# Engagement 18

## Mieux interagir avec l’usager et améliorer les services publics grâce à l’administration numérique

**Institutions porteuses** :
- Premier ministre
- secrétariat d’État chargé de la Réforme de l’État et de la Simplification auprès du Premier ministre

### Enjeux

La dématérialisation des services à l’usager et des processus internes à l’administration est devenue une dimension essentielle de l’action publique.

L’association de parties prenantes diverses à la conception et à l’évolution de ces projets, mais aussi l’ouverture des données qui s’y rattachent sont les axes majeurs des chantiers de dématérialisation dans le cadre d’un gouvernement ouvert, pour en faire un véritable levier de transformation et de rationalisation et un facteur d’amélioration de la qualité du service rendu.

### Contexte

**La France a été désignée par les Nations Unies en 2014 comme le pays le plus avancé en Europe et le 4 e dans le monde en matière d’ « e-gouvernement »**[^1].

Le [site impots.gouv.fr](http://www.impots.gouv.fr/) permet par exemple de déclarer ses impôts en ligne, très simplement, grâce à des formulaires pré-remplis ou encore de payer sa taxe d’habitation en passant par un système de « flash code ».

Le [site service-public.fr](http://www.service-public.fr/) offre un accès centralisé à tous les services publics en proposant des entrées par évènement de vie : « je déménage », « je cherche un emploi », etc. Pour chaque catégorie de démarches (« famille », « papiers, citoyenneté », « transports » etc..), le sitedécrit les procédures à suivre et les démarches dématérialisées, et oriente vers les textes officiels.

Depuis 2014, le [site faire-simple.gouv.fr](http://www.faire-simple.gouv.fr) offre la possibilité aux agents et aux usagers de construire ensemble des solutions pour moderniser l’action publique. Parmi les ateliers de co-construction les plus emblématiques, celui d’un formulaire à destination des personnes en situation de handicap conçu et réalisé par des associations liées au handicap et les administrations concernées. Des consultations sont régulièrement organisées auprès des particuliers et des entreprises pour connaitre les démarches administratives à simplifier en priorité. Lors du dernier recueil d’idées, 2 000 suggestions ont été postées par les internautes et 40 mesures de simplification ont été retenues pour être mises en œuvre.

Au sein de sa stratégie de services publics numériques, la France a mis en place un dispositif d’écoute des besoins de l’usager, de mesure de la satisfaction et d’adaptation continue en fonction des besoins de l’usager. Le secrétariat général pour la modernisation de l’action publique (SGMAP) partage notamment chaque année un [tableau de bord des usages du numérique](http://www.modernisation.gouv.fr/ladministration-change-avec-le-numerique/par-des-services-numeriques-aux-usagers/tableau-de-bord-des-services-publics-numeriques ) qui permet de mesurer la perception des démarches administratives en ligne, et la part de l’utilisation du numérique pour les démarches. Le SGMAP réunit aussi tous les 3-4 mois des communautés de pratique permettant l’échange et le partage d’expériences sur l’écoute des usagers, la rationalisation des modes de contacts et de la relation de service et sur les usages des services en ligne.

**L’État doit continuer à se doter d’outils d’analyse performants, propres à accompagner la décision. L’audience, l’intégration des sites à leurs écosystèmes (liens hypertextes profonds, flux entrants et sortants entre les sites publics) et le référencement doivent être l’objet d’une attention soutenue. Sur la base de ces outils pourront être établis des diagnostics détaillés des difficultés et engagées les actions nécessaires à leur correction**.

### Feuille de route

- **Renforcer la mesure de satisfaction des services publics numériques et la transparence des données, prendre en compte les retours des usagers, associer les parties prenantes à la conception et à l’évolution des services**
    - Lancer la publication par chaque ministère de leurs chiffres-clés d’usage des services publics sur ses différents canaux
      _[[suivi](https://git.framasoft.org/etalab/suivi/issues/170)]_
    - Cartographier les flux entrants et sortants des sites publics afin de mesurer l’intensité de l’intégration entre les sites par thématique ou moment de vie, et détecter ainsi les sites qui ne concourent pas à l’accompagnement des parcours utilisateurs par des liens hypertextes suffisants ou pertinents
      _[[suivi](https://git.framasoft.org/etalab/suivi/issues/171)]_
    - Extraire et rendre publiques les données statistiques du logiciel commun aux sites gouvernementaux (environ 650 sites, dont certains suivis depuis plus de 10 ans) et les analyser au moyen des méthodes de la science des données (« data sciences »)
      _[[suivi](https://git.framasoft.org/etalab/suivi/issues/172)]_
    - Déployer des méthodes de co-construction (openlabs, design, atelier usagers-agents...)
      _[[suivi](https://git.framasoft.org/etalab/suivi/issues/173)]_

----

[^1]: http://unpan3.un.org/egovkb/en-us/Reports/UN-E-Government-Survey-2014